\section{Classificação Baseada em Paradigmas}
\label{sec:paradigms}

Analisando cada um dos requisitos extraídos notou-se que o objeto-alvo de cada um deles era diferente, alguns referem-se aos dados, outros focavam o indivíduo a quem
os dados pertencem, outros tratam do serviço a ser consumido/provido. Cada um destes elementos necessita de um cuidado específico quando se quer compor uma solução para
provisão de privacidade.

Por este motivo, elaborou-se uma definição dos três paradigmas, centrado no dado, centrado no usuário (ou indivíduo) e centrado no serviço. Até a fase de escrita deste
trabalho não foi encontrada nenhuma proposta semelhante de distinção de paradigmas de implementação de privacidade na literatura.

\subsection{Paradigma Centrado nos Dados (PCD)}

Este paradigma caracteriza-se pela atenção especial ao dado, sua natureza, estado, manipulação, contexto e respectivas regras/políticas.

\subsection{Paradigma Centrado no Usuário (PCU)}

Ao contrário do paradigma Centrado no Dado, a centralização no usuário muda o ponto de vista de importância quando trata-se de privacidade. Ainda que manter (ou não) a
privacidade dependa de expor/omitir algum dado, este paradigma indica participação do usuário, suas preferências, bem como o impacto (maléfico/benéfico) dela decorrente. 

\subsection{Paradigma Centrado no Serviço (PCS)}

No paradigma centrado no serviço, o tratamento é feito independente do indivíduo em questão, ou do dado sendo avaliado. Elementos que se enquadrem nesta categoria vão
tratar do serviço, a forma como é/deve ser provido e/ou consumido, incluindo sua infraestrutura, configuração e dinâmica de funcionamento, ou ainda podem tratar de um
característica que está em um nível de abstração acima de dados e usuários envolvidos, que se refira à transação em andamento durante a utilização do serviço.

\subsection{Classificação dos Requisitos}

Considerando a definição dos tipos de paradigmas, a classificação dos requisitos, baseando-se na descrição apresentada na seção~\ref{sec:privacy-requirements}, pode ser
encontrada na Tabela~\ref{tab:requirClass}.

\begin{table*}[ht] \centering \small
\caption{Classificação do requisitos de acordo com os paradigmas PCD, PCU e PCS}
\begin{tabular}{ |l|c|c|c|}
\hline
\textbf{Requisito} & \textbf{PCD} & \textbf{PCU} & \textbf{PCS}\\ 
\hline\hline
Anonimização & X &  &  \\ \hline
Aplicação de políticas &  &  & X \\ \hline
% Territórios virtuais &  &  &  & \\ \hline
% Comunicação segura &  &  & X \\ \hline
Confiança sem interação prévia &  &  & X \\ \hline
Controle de acesso &  &  & X \\ \hline
Controles adaptáveis &  &  & X \\ \hline
Controle/\textit{Feedback} do usuário &  & X & \\ \hline
Correspondência de Interesses &  & X & X \\ \hline
Degradação de dados & X &  &  \\ \hline
Disfarce de dados & X &  &  \\ \hline
Especificação de preferências &  & X & X \\ \hline
Histórico de interação &  & X & X \\ \hline
Interação mínima com o usuário &  & X &  \\ \hline
Minimização de dados & X &  &  \\ \hline
Múltiplas identidades & X &  &  \\ \hline
Responsabilidade &  & X & \\ \hline
Sensibilidade de dados & X &  &  \\ \hline
Tipo/Propósito da informação & X &  & X \\ \hline
\end{tabular}
\label{tab:requirClass}
\end{table*}
 
Quanto à justificativa dos requisitos considerados como híbridos:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Correspondência de Interesses}: Considerada híbrida, \ac{PCU}/\ac{PCS}, pois implica no tratamento tanto das preferência do usuário em relação ao contexto de
  exposição de seus dados, quanto das configurações e dinâmica do serviço a ser consumido;
  \item \textbf{Especificação de preferências}: Considerada híbrida, \ac{PCU}/\ac{PCS}, pois implica na definição de preferência do usuário em relação ao contexto de
  exposição de seus dados e na definição do requisitos de provisão do serviço;
  \item \textbf{Histórico de interação}: Considerado híbrido, \ac{PCU}/\ac{PCS}, pois representa a particpação do usuário dentro da dinâmica de funcionamento do serviço;
  \item \textbf{Tipo/Propósito da informação}: Considerado híbrido, \ac{PCD}/\ac{PCS}, pois envolve tanto a natureza do dado em questão, quando a forma como o serviço vai
  utilizá-lo;
\end{itemize}  

Ao avaliar a classificação dos requisitos nos paradigmas, identifica-se que o \ac{PCS} é predominante. Isso se deve em parte à predominância que o domínio de
\textit{Smart Spaces} possui na implementação de requisitos, o que impacta na supervalorização dos serviços e respectivas características imersos neste contexto; além
disso, a solução de privacidade descrita nos trabalhos propostos para outros domínios são construídas a partir da relação provedor/consumidor de serviços, o que diminui
a relevância dos outros paradigmas (\ac{PCD} e \ac{PCU}).
 
A seguir, os domínios estudados na revisão serão avaliados quanto aos requisitos que os trabalhos aqui descritos implementam, para cada paradigma, conforme mostra a
Tabela~\ref{tab:workClass}. Para cada requisito foi somado 1 ponto para o trabalho, no paradigma ao qual pertence o requisito; nos caso em que um requisito pertence a
mais de um paradigma, o valor foi divido igualmente entre os paradigmas. A última coluna representa a classificação do domínio, considerando o paradigma predominante.

Os trabalho inclusos em Outros Domínios, na Seção~\ref{sec:mechanisms}, foram omitidos, por não tratar-se de um domínio específico, dificultando a análise.

% \begin{table*}[ht] \centering \small
% \caption{Trabalhos estudados acordo com os paradigmas \ac{PCD}, \ac{PCU} e \ac{PCS}}
% \begin{tabular}{ |l|c|c|c|c|}
% \hline
% \textbf{Requisito} & \textbf{\ac{PCD}} & \textbf{\ac{PCU}} & \textbf{\ac{PCS}} & \textbf{Paradigma Predominante}\\ 
% \hline\hline
% 
% \citep{bagues2007sentry} & 0.5 & 2.5  & 2 & \ac{PCU} \\ \hline
% \citep{bohli2010privacy} & 1.5 & 0  & 0.5 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{boyer2006privacy} & 1.5 & 1  & 1.5 & \ac{PCD}/\ac{PCS} \\ \hline
% \citep{busnel2008achieving} & 0 & 0.5  & 1.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{cho2004location} & 0 & 3  & 1 & \ac{PCU} \\ \hline
% \citep{gong2011anybody} & 1 & 1  & 0 & \ac{PCD}/\ac{PCU} \\ \hline
% \citep{guennoun2009securing} & 1.5 & 1  & 1.5 & \ac{PCD}/\ac{PCS} \\ \hline
% \citep{heinroth2011} & 0 & 1.5  & 1.5 & \ac{PCU}/\ac{PCS} \\ \hline
% \citep{konings2010towards} & 1 & 0  & 2 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{liampotis2009privacy} & 2 & 1.5  & 5.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{lioudakis2007middleware} & 0 & 0.5  & 1.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{lioudakis2009personal} & 0 & 0.5  & 1.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{lupiana2010strictly} & 1 & 0  & 0 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{marmol2012not} & 0 & 0  & 1 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{maisonnasse2006detecting} & 0 & 1  & 1 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{moncrieff2008dynamic} & 3.5 & 1.5  & 1 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{mouratidis2007integrating} & 0 & 0  & 2 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{oyomno2011privacy} & 1.5 & 0.5  & 3 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{roduner2003citizen} & 2 & 1.5  & 0.5 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{salehie2012adaptive} & 1 & 1  & 1 & \ac{PCD}/\ac{PCU}/\ac{PCS} \\ \hline
% \citep{sankar2012smart} & 3 & 0  & 0 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{simo2010user} & 2.5 & 2  & 4.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{vagts2009privacy} & 3.5 & 1.5  & 2 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{van2006balancing} & 1 & 0.5  & 0.5 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{westin1968privacy} & 0 & 0.5  & 0.5 & \ac{PCU}/\ac{PCS} \\ \hline
% 
% \end{tabular}
% \label{tab:workClass}
% \end{table*}

\begin{table*}[ht] \centering \small
\caption{Domínios estudados e seu paradigma predominante}
\begin{tabular}{ |l|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Requisito} & \textbf{\ac{PCD}} & \textbf{\ac{PCU}} & \textbf{\ac{PCS}} & \textbf{Paradigma Predominante}\\ 
\hline\hline

% \citep{salehie2012adaptive} & 1 & 1  & 1 & \ac{PCD}/\ac{PCU}/\ac{PCS} \\ \hline
% \citep{simo2010user} & 2.5 & 2  & 4.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{bohli2010privacy} & 1.5 & 0  & 0.5 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{gong2011anybody} & 1 & 1  & 0 & \ac{PCD}/\ac{PCU} \\ \hline
% \citep{marmol2012not} & 0 & 0  & 1 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{sankar2012smart} & 3 & 0  & 0 & \ac{PCD} \\ \hline
\textbf{\textit{Smart Grids}} & 9 & 4  & 7 & \ac{PCD} \\ \hline

% \citep{boyer2006privacy} & 1.5 & 1  & 1.5 & \ac{PCD}/\ac{PCS} \\ \hline
% \citep{bagues2007sentry} & 0.5 & 2.5  & 2 & \ac{PCU} \\ \hline
% \citep{mouratidis2007integrating} & 0 & 0  & 2 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{moncrieff2008dynamic} & 3.5 & 1.5  & 1 & \ac{PCD} \\ \hline

\textbf{\textit{Smart Buildings} e \textit{Homes}} & 5.5 & 5  & 6.5 & \ac{PCS} \\ \hline

% \citep{van2006balancing} & 1 & 0.5  & 0.5 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{lioudakis2007middleware} & 0 & 0.5  & 1.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{lupiana2010strictly} & 1 & 0  & 0 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{konings2010towards} & 1 & 0  & 2 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{heinroth2011} & 0 & 1.5  & 1.5 & \ac{PCU}/\ac{PCS} \\ \hline

\textbf{\textit{Smart Environment}} & 3 & 2.5  & 5.5 & \ac{PCS} \\ \hline

% \citep{cho2004location} & 0 & 3  & 1 & \ac{PCU} \\ \hline
% \citep{maisonnasse2006detecting} & 0 & 1  & 1 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{liampotis2009privacy} & 2 & 1.5  & 5.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{oyomno2011privacy} & 1.5 & 0.5  & 3 & \ac{PCS} \\ \hline

\textbf{\textit{Smart Spaces}} & 3.5 & 6  & 10.5 & \ac{PCS} \\ \hline

% \citep{busnel2008achieving} & 0 & 0.5  & 1.5 & \ac{PCS} \\ \hline
% \citep{guennoun2009securing} & 1.5 & 1  & 1.5 & \ac{PCD}/\ac{PCS} \\ \hline

\textbf{\textit{Smart Health}} & 1.5 & 1.5  & 3 & \ac{PCS} \\ \hline

% \citep{lioudakis2009personal} & 0 & 0.5  & 1.5 & \ac{PCS} \\ \hline
%\textbf{SC}  & 0 & 0.5  & 1.5 & \ac{PCS} \\ \hline

% \citep{vagts2009privacy} & 3.5 & 1.5  & 2 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{roduner2003citizen} & 2 & 1.5  & 0.5 & \ac{PCD} \\ \hline
% \citep{westin1968privacy} & 0 & 0.5  & 0.5 & \ac{PCU}/\ac{PCS} \\ \hline
% \textbf{OD} & 5.5 & 3  & 2.5 & \ac{PCD} \\ \hline


\end{tabular}
\label{tab:workClass}
\end{table*}

Como visto, a grande maioria dos domínios apresentam um viés voltado para o serviço a ser prestado. Isso pode decorrer fato de, nesses domínios, o estado atual da área
estar na fase da exploração das possibilidades e capacidades das aplicações que podem ser disponibilizadas, tornando-se necessário abordar privacidade para essas
situações.

Quando ao domínio de \textit{Smart Grids} (SG), este teve como paradigma predominante o foco no dado. Ao contrário dos demais domínios, como o tipo serviço prestado aqui
são mais padronizados, variando entre medição, balanceamente entre oferta e demanda, consumo e correlatos, a preocupação maior seja com o dado manipulado e o que pode ser
feito neste sentido para prover privacidades.

De um modo geral, baseando-se nos trabalhos estudados, vê-se que a preocupação com dados e serviços ainda supera a preocupação com o usuário na maioria dos domínios. Há
que se consentir que não é possível um trabalho prover privacidade sem atacar as três frentes: dados, usuário e serviço. Sendo assim, o foco do \textit{framework}
proposto no próximo capítulo será em convergir a implementação dos requisitos focados em dados e serviços para controle e/ou consciência do usuário, de modo que a
percepção da solução como um todo, seja que o controle está, de fato, na mão do indivíduo.
